\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\newif\ifbr
\newif\ifen
\newif\iffr

% Output Language
%\brtrue \usepackage[brazilian]{babel}
\entrue \usepackage[english]{babel}
%\frtrue \usepackage[french]{babel}

\usepackage[parfill]{parskip}

\ifbr
\title{Escalonamento de Processos}
\author{
	\small Pontifícia Universidade Católica de Minas Gerais\\
	\small Universidade Federal de Santa Catarina\\
	\small Universidade de Grenoble Alpes
}
\date{}
\else\ifen
\title{Process Scheduling}
\author {
	Pedro Penna$^{1,2}$, Henrique Freitas$^{1}$,\\
	Marcio Castro$^{2}$, Jean-François Méhaut$^{3}$\\[0.3em]
	\small $^{1}$ Pontifical University of Minas Gerais (PUC Minas), Belo Horizonte, Brazil\\
	\small $^{2}$ Federal University of Santa Catarina (UFSC), Florianapolis, Brazil\\
	\small $^{3}$ Grenoble Alpes University (UGA), Polytech Grenoble, France}
\date {}
\else\iffr
\title{Ordonnancement de Processus}
\author {
	Pedro Penna$^{1,2}$, Henrique Freitas$^{1}$,\\
	Marcio Castro$^{2}$, Jean-François Méhaut$^{3}$\\[0.3em]
	\small $^{1}$ Pontifical University of Minas Gerais (PUC Minas), Belo Horizonte, Brazil\\
	\small $^{2}$ Federal University of Santa Catarina (UFSC), Florianapolis, Brazil\\
	\small $^{3}$ Université Grenoble Alpes (UGA), Polytech Grenoble, France}
\date {}
\fi\fi\fi


\begin{document}

\maketitle

\begin{abstract}

\ifbr
	\noindent Processos consistem na abstração fundamental de um sistema
	operacional: todo o resto do sistema é arquitetado com base nesta
	entidade. Neste projeto, você trabalhará com o principal componente do
	módulo de gerenciamento de processos do Nanvix, o escalonador de
	processos. Primeiramente, você irá estudar como o componente existente
	opera e, em seguida, irá propor melhorias a ele.
\else\ifen
	\noindent Processes are they key abstraction of every operating
	system, in which in fact the entire system is built upon. In this
	assignment, you will work with the main module of the process
	management subsystem in Nanvix, the process scheduler. First, you shall
	study the current implementation, and then you shall propose
	enhancements in it.
\else\iffr
	\noindent Le processus est l'abstraction clé de tout système
	d'exploitation. La conséquence est qu'un système d'exploitation,
	comme Nanvix, repose sur ce concept. Pour cette étape, vous
	travaillerez sur le module principal du sous-système de gestion des
	processus de Nanvix, l'ordonnanceur de processus (\textit{process
	scheduler}). Au départ, vous étudierez et analyserez
	l'implémentation fournie avec Nanvix, et vous proposerez et
	implémenterez ensuite des extensions à cet ordonnanceur.
\fi\fi\fi

\end{abstract}

\ifbr
	\subsubsection*{Fundamentação Teórica}

		O Nanvix é um sistema operacional multitarefa, isto é, ele suporta a
		execução simultânea de diferentes programas. O modo como esta
		funcionalidade é proporcionada, tanto no Nanvix quanto em outros
		sistemas, é simples. Cada programa é abstraído por uma entidade
		denominada processo, que encapsula o fluxo de execução, as
		variáveis, a pilha de execução e várias outras informações
		importantes relacionadas ao programa. Então, com esta abstração,
		tudo o que o sistema faz é alternar rapidamente entre as tarefas,
		proporcionando a ilusão de simultaneidade.

		O procedimento de alternar tarefas em si é direto, envolve apenas
		recarregar os registradores de máquina e as variáveis de ambiente
		com os dados do processo sendo admitido para execução. A etapa
		crítica, no entanto, está na escolha do processo a ser admitido para
		execução. Com vários processos residentes no sistema, diversas
		escolhas são possíveis: admitir o processo que estiver aguardando há
		mais tempo, admitir o processo que precisará do menor tempo para
		terminar, ou então admitir o processo com a mais alta prioridade,
		segundo um critério pré-estabelecido. Essa escolha é feita pelo
		módulo do sistema denominado escalonador de processos e exerce
		influência direta no desempenho, responsividade e política de
		justiça do sistema.
\else\ifen
	\subsection*{Background}

	Nanvix is a multitasking operating system. That is, it supports
	concurrent execution of multiple programs. To deliver this feature,
	likewise in other operating systems, Nanvix relies on processes, an
	abstraction of a running program that encapsulates the execution
	flow, variables, stack and all other important information that
	concerns the program itself. With this abstraction, all that the
	system does is to switch back and forth between the processes, by
	reloading machine registers and environment variables with the data from
	the process that is being admitted to run. This way, the
	operating system provides the illusion that programs are running
	simultaneously.

	 However, an important step relies on the selection of which process
	 to run. With many processes in the system, there are several
	 possibilities: run the process that is waiting longer, run the
	 process with the shortest remaining time next, or alternatively run
	 the process that has the highest priority. This choice is actually
	 carried out by the scheduler component of the process management
	 subsystem and it has great impact on the performance,
	 responsiveness and fairness of the system.
\else\iffr
	\subsection*{Contexte}

		Nanvix est un système d'exploitation multitâches ({\em multitasking}).
		Pour cela, Nanvix supporte l'exécution concurrente de plusieurs
		programmes. Pour fournir cette fonctionnalité, comme d'autres systèmes
		d'exploitation, Nanvix s'appuie sur les processus, une abstraction de
		programme en cours d'exécution ({\em running program}), qui encapsule
		le flot d'exécution, les variables, la pile d'exécution et toutes les
		informations importantes qui concernent le programme lui-même. Avec
		cette abstraction, le travail du système d'exploitation est
		d'attribuer le processeur à chacun des processus en cours d'exécution
		sur le système. Le noyau du système doit donc être capable de changer
		le contexte du processeur pour passer rapidement d'un processus à un
		autre.  Pour effectuer ce changement de contexte entre deux processus,
		le système va avoir besoin de restaurer les registres du processeur
		ainsi que l'environnement mémoire avec les données et variables que le
		processus admis à s'exécuter va manipuler. De cette manière, le
		système d'exploitation va donner l'illusion que les programmes
		s'exécutent simultanément.

		Cependant, une phase importante de l'ordonnancuer est la sélection du
		nouveau processus qui va s'exécuter sur le processeur. Avec plusieurs
		processus présents dans le système, il y a plusieurs choix potentiels
		pour activer un nouveau processus:

		\begin{itemize}
			\item Celui qui attend depuis le plus longtemps,
			\item Celui qui a presque terminé son exécution
			\item Celui qui a la plus haute priorité.
		\end{itemize}

		Le choix que va faire l'ordonnanceur aura une grande importance sur
		l'interactivité, la performance l'équitabilité pour le
		partage des ressources de la plate-forme.

\fi\fi\fi

\ifbr
	\subsubsection*{Descrição do Projeto}

		O escalonador de processos do Nanvix adota a simples política
		\textit{round-robin}: atribuir a cada processo um \textit{quantum}
		de tempo e então escaloná-los seguindo o critério \textit{first-in
		first-out}. Para tanto, o sistema mantém, para cada processo, um
		contador que indica o tempo em que um processo está aguardando para
		executar. Quando o \textit{quantum} do processo executando acaba, o
		processo com maior contador é selecionado, atribuído a um novo
		\textit{quantum} e, então, colocado para executar.

		Essa política, de fácil implementação, é adequada para sistemas
		monotarefa simples, mas é insuficiente para sistemas mais robustos,
		com suporte a multitarefa, como o Nanvix. Suponha uma situação em
		que exista um processo que interage com o usuário, por exemplo um
		terminal, e outros 99 processos famintos por tempo de processador.
		Se o sistema atribui a cada processo 100 ms de \textit{quantum},
		cada processo executará a cada dez segundos. Apesar de plausível
		para os 99 processos limitados pelo tempo de processamento, esse
		tempo de espera para o processo de terminal é inadmissível.

		Para resolver este problema, você deverá implementar uma política de
		escalonamento mais robusta, baseada em prioridade. Toda vez que uma
		decisão de escalonamento tiver de ser tomada, o processo com a mais
		alta prioridade é selecionado. O esquema de prioridades implementado
		pode ser estático, mas tenha em mente que desenvolver um mecanismo
		dinâmico pode ser interessante. Junto com o projeto você deverá
		entregar uma pequena descrição sobre a solução implementada.
		Programas-exemplo serão fornecidos para que você teste o escalonador
		implementado e argumente, quais são as vantagens e (possíveis)
		desvantagens da estratégia projetada.
\else\ifen

	\subsection*{Assignment Description}

		The process scheduling in Nanvix follows the simple round-robin
		policy: it assigns to each process a \textit{quantum} of time, and
		then it schedules them in a first-in first-out fashion. For
		doing so, the operating system maintains for each process a
		counter, which keeps track of the time in which the process is
		waiting to be executed. When the \textit{quantum} of the running
		process ends, the process that is waiting longer is reassigned a
		new quantum and than it is selected to run.

		This policy is easy to implement and it delivers fairness to
		single-task systems. However, it is not enough for more robust
		systems that support multitasking. For instance, imagine a
		scenario in which there is an interactive process, like the
		terminal, and other $99$ cpu-hungry processes. If the process
		scheduler assigns $100$ ms of quantum to each process, each
		process runs every ten seconds. Although this may be fine for
		the $99$ process, it is surely not for the interactive process
		-- the user definitely would not enjoy his/her experience.

		TO address the above problem, you should implement a fairer
		scheduling policy, which is based on priorities. In this
		alternative approach, at every scheduling decision, the process
		with the highest priority should be selected for running. This
		priority-based scheme may be static, but keep in mind that a
		dynamic-priority mechanism may be interesting. With this
		assignment you should deliver a brief report about your
		solution. In addition, we will provide benchmarking programs so that
		you ca test and argue about the strengths and weaknesses of you
		design.
\else\iffr
	\section*{Description du travail}

		L'ordonnancement de processus du système Nanvix suit une politique
		simple de tourniquet ({\em round robin}): l'ordonnanceur affecte
		à chaque processus un quantum de temps et il ordonancera l'ensemble
		des processus en tourniquet. Pour faire cela, le système d'exploitation
		conserve pour chaque processus un compteur qui indique la date depuis
		laquelle le processus attend d'être exécuté. Quand le quantum
		de temps du processus courant arrive à expiration, l'ordonanceur
		choisit le processus qui attend depuis le plus longtemps. C'est donc
		ce processus, avec le plus grand temps d'attente,  qui est sélectionné
		pour s'exécuter.

		Cette stratégie est facile à implémenter et permet l'équité pour
		des systèmes à tâche unique. Cependant, il n'est pas suffisant
		pour des systèmes plus robustes qui supportent le multi-tâches.
		Par exemple, imaginez un scénario qui comprend un processus
		interactif avec un terminal (édition de texte) et $99$ autres processus
		qui effectuent principalement du calcul. Si l'ordonnanceur affecte un quantum
		de temps de $100$ ms (milli-seconde) à chaque processus, chaque processus
		va s'exécuter toutes les $10$ secondes. Si cela ne pose pas de problème
		pour les processus consommateurs de processeur, cela est très ennuyeux
		pour le processus interactif et l'utilisateur vivra une mauvaise
		expérience et remettra peut-être en cause l'efficacité de son éditeur...

		Pour résoudre ce problème, vous aller implémenter une politique
		d'ordonnancement équitable qui sera basée sur les priorités. Pour ce
		nouvel ordonanncement, à chaque décision d'ordonanncement, le
		processus avec la plus grande priorité sera sélectionnée pour
		s'exécuter. Pour l'exemple précédent, le processus interactif aura une
		plus grande priorité que les $99$ processus qui font du calcul. Pour
		commener, vous mettrez en place un dispostif de priorité statique. La
		priorité d'un processus est fixée une fois pour toute et ne change
		pas. Un dispositif de priorité dynamique sera proposé dans un second
		temps.

		Vous fournirez pour cette étape un rapport décrivant votre solution
		et les modifications que vous avez apporter au code de Nanvix.

		Nous vous fournirons des programmes d'évaluation que vous pourrez
		tester. Vous expliquerez les avantages et les inconvénients de votre
		solution.
\fi\fi\fi

\ifbr
	\subsubsection*{Por Onde Começar?}

		O código do gerenciador de processos do Nanvix está no diretório
		\texttt{kernel/pm}, dividido em vários arquivos, dentre eles:

		\begin{itemize}
			\item \texttt{pm.c}: inicialização do gerenciador de processos.
			\item \texttt{sched.c}: escalonamento de processos.
			\item \texttt{sleep.c}: implementação das funções utilitárias \texttt{sleep()} e \texttt{wakeup()}.
		\end{itemize}

		Nesse projeto, você deve se atentar ao arquivo \texttt{sched.c},
		principalmente na função \texttt{yield()}, que implementa a função
		de escalonamento.
\else\ifen
	\subsection*{Starting Point}
	
		The implementation of the process management subsystem is in the
		\texttt{kernel/pm} directory, and it is split into several
		files:
		%
		\begin{itemize}
			\item \texttt{pm.c}: initializes the process management subsystem.
			\item \texttt{sched.c}: process scheduler.
			\item \texttt{sleep.c}: implementations for  \texttt{sleep()} e \texttt{wakeup()}.
		\end{itemize}

		In this assignment, you should focus on the \texttt{sched.c}.
		More precisely in the \texttt{yield()} routine, which is the
		implementation of the process scheduler itself.
\else\iffr
	\section*{Conseils}

		L'implémentation du sous-système de gestion de processus se trouve
		dans le répertoire {\tt kernel/pm}. Il se décompose en plusieurs
		fichiers:

		\begin{itemize}
		\item {\tt pm.c} initialise le sous-système de gestion de processus.

		\item {\tt sched.c} contient l'ordonnanceur de processus.

		\item {\tt sleep.c} contient l'implémentation du {\tt sleep ()} et {\tt wakeup ()}.   
		\end{itemize}

		Pour cette étape, vous travaillerez principalement sur le fichier {\tt sched.c}
		et plus précisément sur la routine {\tt yield ()}. C'est le corps de cette
		fonction qui effectue l'ordonancement, c'est à dire qui choisit le prochain
		processus à exécuter.
\fi\fi\fi

\end{document}
